\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\title{La Guerra Civil Estadounidense}
\author{Nicolás A. Ortega Froysa}

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\section{Definición del Conflicto}

La Guerra Civil Estadounidense fue una guerra que duró unos cuatro años en
resolverse. En este conflicto se pueden ver con más claridad las diferencias que
hay entre el Sur y el Norte de los EE.UU. en aquella época (o incluso hoy).

Fue un conflicto a nivel cultural, pero sobre todo a nivel económico, como
veremos más adelante, debiéndose a la gran disparidad entre ambas economías. Lo
estudiaremos desde la perspectiva de ambos bandos: la Unión (el Norte) y los
Confederados (el Sur).

\section{Factores Relevantes}

Podemos caracterizar este conflicto de ser escueta, al ser un conflicto que se
vino tratando en el ágora pública de la política de los EE.UU.\ durante los años
previos a la guerra. Es más, hubieron negociaciones públicas anteriores a la
secesión del Sur y la declaración de guerra del Norte.

Es también un conflicto caracterizado por ser, en apariencia, de una diferencia
de valores, pero más a fondo, de intereses. Ambos bandos intentan dar algún
motivo para luchar desde unos principios o valores: en el caso del Sur era una
guerra defensiva para defender su forma de vida y los derechos de los estados,
mientras que para el Norte era una guerra justa contra un enemigo que había
obviado la ley establecida por la constitución, y más tarde (durante la guerra)
una lucha para liberar a los negros esclavos. Pero en ambos casos tuvieron
intereses materiales de por medio de carácter económico.

\section{Factores Externos e Internos}

Como con toda guerra, no es algo que saliera de la nada. Había ya tensiones
entre Norte y Sur desde hace tiempo, sobre todo respecto a la diferencia que
había entre los dos en cuanto a su economía. La economía nórdica se podía
caracterizar por ser muy industrial, mientras que la del Sur era bastante más
agraria, y por lo tanto dependía bastante de importaciones y exportaciones; su
exportación principal, cómo no, el algodón.

Se tiene que entender, para empezar, que en esta época cada estado se
consideraba como algo aparte de los demás. La Unión (lo que nosotros llamamos
los EE.UU.) era tan sólo un acuerdo entre estados, no se veía tanto como un país
en sí. Esta identidad de EE.UU.\ no aparecerá hasta después de la guerra.

Los estados del Sur, siendo agrícolas, y dependiendo de la exportación, buscaban
vender su producto al mejor precio y tener mayor competitividad entre sus
clientes. Por supuesto que el Norte era uno de esos clientes, pero también lo
eran muchos países de Europa, en especial el Imperio Británico y Francia. Al
Norte no le convenía esta competitividad, ya que dependía del producto sureño
para su economía industrial, y tener que competir con fuerzas extranjeras tan
sólo elevaba los precios. Por esto, el Norte, siempre y cuando podía, imponía
aduanas e impuestos a nivel federal que subían el precio de las exportaciones, y
dificultaba la importación de productos extranjeros. Mas al Sur esto tan sólo
hacía que el coste de la vida subiese, ya que el precio de su producto bajaba de
manera artificial, y los productos que importaban eran cada vez más caros.
Encima de todo esto, el dinero que recaudaba el gobierno federal en esos
impuestos iba sobre todo al Norte.

A todo esto también se le suma el hecho de que el Norte había empezado a
deshacerse de la institución de la esclavitud (aunque no todo el Norte), ya que
no era una mano de obra muy productiva para una sociedad industrial. A causa de
esto, los dueños de las grandes plantaciones del Sur temían perder su mano de
obra. El Norte en algún momento propuso una enmienda a la constitución que
permitiría que los estados del Sur mantuviesen la institución de la esclavitud,
pero no era suficiente para calmar las tensiones ya existentes entre ambos
bandos.

Muchas veces los estados del Sur simplemente no respetaban los impuestos
federales sobre la importación, y esto fue causa de muchas disputas entre ambos
lados hasta llegar la Guerra Civil.

Durante la guerra, el Norte se aprovechó de que no dependían de mano de obra de
esclavos, y viendo que los ciudadanos del Norte veían cada vez menos sentido en
la guerra -- siendo una guerra civil, donde el Norte era agresor, y muchas veces
se tenían que enfrentar a sus propios familiares de otros estados -- declaró
Abraham Lincoln la emancipación de los esclavos. Esto era un intento, no sólo
para animar a sus propios ciudadanos con la ilusión de una guerra por una causa
justa, sino también para intentar fomentar rebeliones de esclavos en el Sur.

\section{Tipo de Conflicto}

Podemos decir que éste fue un conflicto colectivo, al ser una guerra civil
abierta. Mas, en cuanto a nivel jerárquico, aunque generalmente podemos decir
que es un conflicto de carácter horizontal ya que son un grupo de estados contra
otro grupo, también se puede interpretar de manera vertical si se interpreta
desde la perspectiva del Norte, que los estados del Sur rebelaban contra el
gobierno federal y la constitución.

En su carácter de materia tratada, realmente podemos decir que es un conflicto
tanto jurídico como económico. Es jurídico en el sentido de que el Sur se creía
en todo derecho para separarse de la Unión, mientras que el Norte creía que eso
era una acción inconstitucional. Por el otro lado, también es económico por los
factores expresados en el apartado anterior.

La resolución del conflicto no era para nada positiva, sino destructiva. Acabó
en una guerra sangrienta. No sólo eso, sino que al final no hubo paces entre
ambos bandos, sino que uno se impuso sobre el otro al cabo de la guerra,
causando un resentimiento de parte del Sur hacia el Norte. Y por supuesto, no
fue un conflicto pacífico, sino bastante agresivo.

\section{Posibles Resoluciones}

Realmente, la guerra tuvo lugar por culpa de unos factores económicos. Una
posible solución podría haber sido que el Norte simplemente compitiera con los
países europeos por los productos del Sur. También el Sur podría haber pedido
que el gobierno federal usara los impuestos de esas exportaciones e
importaciones para industrializar la economía del Sur, o al menos mejorar su
infraestructuras.

Es también verdad que, incluso para esta época, la esclavitud también iba a
desaparecer del Sur sin necesidad de una imposición del Norte. Con la
industrialización y las invenciones que llegarían después, la necesidad de la
esclavitud sería nula, o incluso sería hasta menos productiva. Esto es así hasta
el punto de que algunos generales sureños habían liberado a sus esclavos antes
de la guerra, y otros que estaban directamente en contra de la esclavitud.

\section{Conclusión}

El conflicto culminó en una guerra, que acabó con la victoria del Norte sobre el
Sur. Después de esto, como con todo en la historia, el victorioso escribe la
historia de su manera, y existe hoy en día el mito en los EE.UU.\ de que la
Guerra Civil era una guerra por la emancipación de los esclavos. Mientras, el
Sur mantiene un resentimiento, y tuvieron que aguantar la llamada {\em
Reconstrucción} que aseguró la primacía de los estados nórdicos.

\pagebreak

\section{Derechos de Autor y Licencia}

\noindent
Copyright \copyright\ \the\year\ Nicolás A. Ortega Froysa <nicolas@ortegas.org>
\\
Este documento se distribuye bajo los términos y condiciones de la licencia
Creative Commons Attribution No Derivatives 4.0 International.

\end{document}
